阿里巴巴 vs 亞馬遜

財政實力
面對困難時期，兩家公司都坐擁大量現金，足以度過風暴。與其投資那些債台高築的企業，承受較高風險，不如投資像阿里巴巴和亞馬遜這類現金充裕的公司。
兩家公司都像自動提款機，自由現金流水漲船高，資產負債表坐擁大量現金。

指標______________阿里巴巴______亞馬遜
收入(TTM)_________706億美元_____2,805億美元
自由現金流(TTM)____287億美元_____217億美元
現金______________511億美元_____550億美元
債務______________175億美元_____234億美元

兩者有一個主要分別，相對於收入而言，阿里巴巴產生的自由現金流高於亞馬遜。自由現金流是相當重要的盈利指標，反映支付所有支出和再投資業務增長後剩下多少實際資金，可用來創造價值，例如派發股息、回購股票和進行收購。

哪家公司增長更快？
阿里巴巴和亞馬遜均已成立20多年，但兩者的增長仍然很快，特別是對於這種巨無霸公司，有此成績實屬難得。

阿里巴巴公佈的最近一季收入，按年增長38%。公司旗下的淘寶和天貓銷售平台在中國大受歡迎。這家中國科技巨擘同時積極投資海外業務，旗下Lazada是公司主打東南亞電子商貿的平台。由於COVID-19大流行，Lazada的食品店RedMart最近需求激增。

阿里巴巴亦經營盒馬鮮生(Freshippo)連鎖超市，此為公司「新零售」計劃的一環，期望將科技引入實體店購物模式。阿里巴巴的新零售業務最近一季按年增長128%。管理層表示，大流行期間更多民眾開始到網上購買食品，盒馬鮮生和淘鮮達(Taoxianda)的平均訂單規模「大幅增加」。

阿里雲亦持續高速增長，按年增長62%，雲端收入佔總體業務的比例因而升至7%。雲端業務是阿里巴巴數據智能技術的核心部分。公司所有電子商貿業務最近便將數據系統移到公用雲端平台，有助阿里巴巴上季在高峰時每秒處理超過544,000個訂單。

管理層認為，將業務移到雲端平台有助提升營運效率，同時鼓勵其他企業採用阿里雲作為雲端基礎設施。

亞馬遜第四季收入按年增長21%。Amazon Web Services雖然只佔總收入的12%，但就貢獻公司營業利潤約三分之二。這與阿里巴巴截然不同，阿里巴巴全部利潤都是靠商貿平台，而阿里雲和娛樂業務（阿里巴巴影業、阿里巴巴音樂等）全都在燒錢。

Amazon Web Services最近幾季的增長放緩，但最新一季，按年仍然增長34%。Amazon Web Services是一門大生意，年銷售額達350億美元，而且仍在不斷吸納各行各業的新客戶。

正如阿里巴巴的商貿平台，亞馬遜的生活必需品網上訂單亦見激增。Prime Pantry和全食超市(Whole Foods Market)的食品配送就更是供不應求。公司表示，將增聘100,000名新員工應付需求。

不過當經濟不景，兩家公司零售業務的其他項目卻可能受到打擊。亞馬遜表示，將限制倉庫中非必需品的存量，以騰出更多空間應付優先商品的需求。阿里巴巴上季業績亦表示，中國的消費服務疲弱，這包括餐飲訂購。

儘管如此，正如2003年爆發的「沙士」(SARS)，有助加快中國電子商貿普及，推動中國成為全球最先進的數碼社會，未來十年美國有望出現相同趨勢，因此現時是買入亞馬遜股票的大好時機。

估值
在買入股票前，必須查看相關估值，以下便來比較一下阿里巴巴和亞馬遜的估值。

指標____________________阿里巴巴________亞馬遜
市盈率(P/E)_______________20.3___________85.5
市現率(P/CFO)_____________17.5___________25.7
市銷率(P/S)________________7.1___________3.53
企業價值倍數(EV/EBIT)______17.0___________58.7

亞馬遜的市盈率雖然很高，但若根據其他指標，例如市現率和市銷率，此股看來其實並不偏貴。但衡量各項指標後，阿里巴巴看來是最佳之選。

然而，有一點值得留意，由於市場認為投資中國公司存在風險，因此阿里巴巴的估值一般會低於亞馬遜。中國政府有可能加強監管，投資者隨時防不勝防，給突如其來的政策殺個措手不及，這亦是投資者在買入阿里巴巴股票前須要考慮的因素。

話雖如此，阿里巴巴的估值較低，已反映較高風險，不過監管風險可能會令部分投資者青睞亞馬遜。由於Amazon Web Services利潤率很高，加上高速增長，一些分析師因此認為亞馬遜估值被低估。

哪隻股票更值得買？
如果您不介意中國股票存在的額外風險，那麼阿里巴巴亦是值得考慮的增長股。此股的資產負債表穩如泰山，增長步伐又快，而且相對業務的增長，此股的估值令人垂涎。

至於最後決定，則要視乎您是否能承受投資中國的風險。若撇除這種風險，純粹以增長和估值的角度看，那麼阿里巴巴明顯是更佳選擇。

註:
WHY AMZN P/E so high?
亞馬遜過去 20 年的策略其實就是：保持利潤接近於 0 的情況下，通過降低營運資本的投入來提高企業的自由現金流。亞馬遜利潤是 0，不是因為它賺不到錢，而是因為它賺的錢，當年全部投出去了。之所以實行這個策略，主要為了徹底甩開行業第二名，從而形成長期的壟斷。

如果您不介意中國股票存在的額外風險，那麼阿里巴巴亦是值得考慮的增長股。

請問買中國股票有乜額外風險

pp

問得依句 對你黎講就者係無風險啦

睇內文

共產黨

瑞幸

中國股起美國上市可信度好低

冇留意睇

簡單嚟講，我嘅即係阿爺嘅，阿爺嘅即係阿爺嘅

細股可以用呢個去解讀
但大股我既睇法就係
佢地係中國之光,中央依然會俾兩大科技巨頭壯大落去,反正黨已經開始安排緊黨員入管理層

係大陸發得勁嗰啲企業邊會冇紅色人士支持

馬雲心諗屌你老母

呢隻阿厘巴巴有無包括淘寶同支付寶？好記得呢間野好鍾意撚d股東，視shareholder如無物

只要相信黨，不要問。

大陸公司不了

兩隻都買咪得囉

爺你老母咩中國就中國啦 爺

2015年A股無預警熔斷

就算佢賺到錢升值都唔想做奶共發達狗
要奶共不如做毅進仔黑警
有OT又有得打人

同埋美股有太多好野了
唔洗玩佢

係。咩都有風險。控制好注碼就得

出呢類分析post係咪即係到頂

安排d小學生做管理層咪死囉

支付寶屬螞蟻金服未上市

Lm

同感

簡單講, 如果阿里巴巴俾揭做假我完全不意外